\chapter{Materiais e métodos} \label{section:materiais_metodos}

\par
Neste capítulo serão apresentados os materiais e métodos utilizados no desenvolvimento deste trabalho. Dentre os materiais constam os equipamentos utilizados, como plataforma computacional, informações relacionadas aos pacotes de programas utilizados, sistema de teste de referencia, e bibliotecas para programação em python. Quanto à metodologia serão apresentados o fluxograma do processamento dos dados coletados e os algoritmos implementados durante o processo de desenvolvimento.

\section{Materiais}

\subsection{Recursos computacionais} \label{section:recursos_comp}

\par
Durante todo o desenvolvimento dos algoritmos de processamento dos dados foi utilizado um computador comercial, com processador AMD\textregistered Ryzen\texttrademark 5 5600G CPU @ 3.9 GHz, placa de video NVIDIA\textregistered G-Force\texttrademark RTX3060 e memória RAM de 32 GB. Sistema operacional instalado Windows 11 Pro, Versão 22H2.

\subsection{Linguagem de programação}

\par
Para todo o desenvolvimento deste projeto foi utilizada a linguagem de programação Python. Python é uma linguagem de programação de alto nível, interpretada, de propósito geral.  Ela foi criada por Guido van Rossum em 1989, com o objetivo de ser uma linguagem fácil de ler e escrever. Pelo fato dela ser uma linguagem interpretada, não requerendo uma etapa de compilação para ser executada, além de estar disponível em diversas plataformas, como Windows, MacOS e Linux \textcite{ITPFSAE}. Existem bibliotecas disponíveis para carregamento de dados, visualização, estatística, processamento de linguagem natural, processamento de imagens, entre outras \textcite{JOCIAM}. Tendo em vista às aplicações que se espera desenvolver neste projeto, consideradas as facilidades acima mencionadas, os pacotes disponíveis para pesquisa de aplicações de aprendizado de máquina, o custo zero e as opções de suporte com os próprios desenvolvedores e grupos de usuários, Python é uma ferramenta que reúne todas as condições de suportar a implementação dos algoritmos computacionais necessários para este projeto. O pacote Python utilizado está na versão 3.11 e todas suas dependências foram instaladas foram instaladas através do gerenciador de dependências PIPENV na versão 2022.12.19.

\subsubsection{Bibliotecas}

\par
Pacotes utilizados:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Numpy}: Numpy reúne um conjunto completo de ferramentas para computação numérica em Python. A base de utilização da ferramenta é o ndarray. Este objeto é fundamental para a construção de vetores e matrizes, largamente utilizados em aplicações que demandam a manipulação de grande quantidade de dados, como no caso do processamento dos dados em uso neste trabalho. ndarrays em Numpy oferecem operações aritméticas rápidas e com capacidade de broadcasting ou seja, aplição de operadores matemáticos como multiplicação e soma, por exemplo, a diversos elementos em uma única operação, sem utilização de loops. Dispõe ainda de ferramentas de álgebra linear, geração de números randômicos e transformadas de Fourier, entre outras.
    
    \item \textbf{Matplotlib}: Matplotlib é uma biblioteca abrangente para criar visualizações estáticas, animadas e interativas em Python. Esta biblioteca pode ser usada para a visualização dos dados para melhor compreensão das diversas etapas de processamento, facilitando o processo de análise dos dados e resultados obtidos.
    
    \item \textbf{SciKit-Learn}: Scikit-learn é uma biblioteca gratuita, de código aberto, para Aprendizado de Máquina em Python. Ela também fornece uma seleção de recursos eficientes para modelagem estatística, análise e mineração de dados, além de suporte ao aprendizado supervisionado e não supervisionado. Considerada uma das soluções mais versáteis e populares do mercado, sua construção é baseada na interação com outras bibliotecas Python, numéricas e científicas, como  NumPy e SciPy e Matplotlib.
    
\end{itemize}

\subsection{Anatem} \label{section:Anatem}

\par
Para efetuar a simulação dinâmica do sistema foi utilizada a ferramenta \criarsigla*{ANATEM}{Análise de Transitórios Eletromecânicos}.

\par
O programa de ANATEM, em desenvolvimento pela \criarsigla*{CEPEL}{Centro de Pesquisas de Energia Elétrica}, é uma ferramenta computacional utilizada para simulações do desempenho dinâmico dos SEPs no domínio do tempo, visando a análise não linear da estabilidade transitória de sistemas de potência de grande porte e a realização de estudos de estabilidade à frequência fundamental tanto na operação como no planejamento de sistemas \cite{ANATEM_article}. 

\par
É resultado de um esforço do CEPEL com o objetivo de dar continuidade à capacitação tecnológica em desenvolvimento de aplicações computacionais na área de dinâmica de sistemas de energia elétrica e proporcionar ao setor uma ferramenta na qual fatores importantes como eficiência, confiabilidade, precisão e robustez foram devidamente exploradas e conjugados com as particularidades e necessidades do setor elétrico brasileiro, mas propício também para aplicações internacionais. 

\par
Fruto de pesquisa de muitos anos, atualmente o ANATEM é utilizado amplamente pelo setor elétrico brasileiro em praticamente todos os estudos envolvendo dinâmica e transitórios eletromecânicos de usinas elétricas do \criarsigla*{SIN}{Sistema Interligado Nacional} \cite{Anatem_site}. O ANATEM foi adotado pelo ONS em seus Procedimentos de Rede para Estudos de Sistemas Elétricos como ferramenta oficial para estudos de estabilidade, sendo solicitado a todos os agentes que o adotem, permitindo assim uma comunicação com linguagem única.

\par
O constante aperfeiçoamento do programa ANATEM e da correspondente base de dados dinâmicos do SIN tem produzido resultados de simulação com alto grau de precisão e que tem permitido melhores tomadas de decisão nos âmbitos do planejamento da expansão ou da operação do sistema. 

\par
O ANATEM utiliza um esquema de solução implícito alternado para solução do modelo completo do SEP, constituído por uma série de equações algébricas e diferenciais de primeira ordem. Neste esquema, a cada passo de integração, a regra trapezoidal é utilizada para resolução das equações diferenciais e as grandezas representativas do efeito da rede elétrica são determinadas através de solução direta. Estas equações são resolvidas de forma alternada até que a tolerância exigida pela convergência do método de solução seja alcançada \cite{ANATEM_article}. 

\par
Esta ferramenta possui a capacidade de representação dos principais componentes dinâmicos do SEP, tais como geradores síncronos, dispositivos FACTS, elos de corrente contínua, motores de indução, cargas estáticas ou dinâmicas, usinas eólicas e sistemas de controle de forma geral. Os sistemas de controle podem ser representados por modelos predefinidos ou, em especial, por controladores definidos pelo usuário que conferem ao ANATEM uma flexibilidade de modelagem e precisão de resultados únicas, devido à grande variedade de blocos elementares disponíveis para a montagem dos controladores e a solução robusta e eficiente destes blocos mesmo quando combinados de forma complexa e em grande quantidade. Ressalta-se ainda que o programa está dimensionado e projetado para a eficiente e robusta simulação de sistemas de grande porte, como é o caso do SIN \cite{Anatem_site}.

\par
Para efetuar as simulações através do Anatem  um conjunto de arquivos de parametrização que são necessários, sendo estes utilizados como entrada do processo de simulação. Muitos destes arquivos são estáticos e representam a estrutura e as características do sistema simulado, porem, existe um dos arquivos cuja a extensão é STB que contem os parâmetros intrínsecos a simulação e este arquivo deve ser construído manualmente pelo usuário.

\par
Como o processo de criação destes arquivos deve ser feito de forma manual para a execução das simulações, foi implementada uma biblioteca em Python para facilitar o processo de geração deste arquivo de parametrização de forma que fosse possível automatizar o processo de geração dos dados de simulação com menor interação humana possível.

\par
Após o termino de cada simulação um relatório final com os resultados da simulação é gerado no formato de tabela em um arquivo de texto.


\subsection{Anarede} \label{section:Anarede}

\par
O software \criarsigla*{ANAREDE}{Análise de Redes Elétricas} desenvolvido pelo CEPEL, é um software destinado a análise de SEPs em regime permanente que reúne uma coleção de programas que fornecem instruções para o computador efetuar estas análises. Tais quais:

\begin{itemize}
    \item Fluxo de carga;
    \item Equivalente de redes;
    \item Análise de contingências;
    \item Análise de sensibilidade de tensão e de fluxo;
    \item Análise de segurança de tensão.
\end{itemize}

\section{Método}

O trabalho proposto neste documento encontra-se dividido em 2 etapas. Uma das etapas esta relacionada ao algoritmo responsável pela alocação das unidades de medição sincrofasorial, de forma a encontrar a melhor relação entre o numero de PMUs distribuídas dentro do sistema e a taxa de acerto do sistema de localização de falta proposto. A outra etapa esta relacionada ao sistema de localização de faltas em si. Nesta seção serão apresentados ambos algoritmos e será detalhado como eles foram implementados.

\subsection{Método de análise do impacto causado pelo número de PMUs alocadas} \label{section:alocation}
\par
Para avaliar o impacto causado ao algoritmo de localização de faltas proposto em função da redução do número de PMUs no sistema, foi feita a implementação de um algoritmo cíclico capaz de avaliar a relevância individual de cada PMUs alocada no sistema, aonde a PMU com menor relevância dentro da composição analisada é removida e o processo de avaliação se inicia novamente para uma nova composição de PMUs.
\par
O algoritmo implementado inicia o processo de análise avaliando o impacto da remoção de somente uma PMUs do sistema, aonde a escolha da PMU a ser removida é feita de forma incremental, avaliando a relevância da remoção da PMU posicionada na barra 1 até a barra 39. Ao termino de cada ciclo de teste é avaliado o impacto causado pela remoção de cada uma das PMUs, aonde a PMU com maior relevância é aquela que ao ser removida, causou a maior redução na precisão geral da solução para a composição analisada. Seguindo esta logica, a PMUs que teve menor relevância para a composição analisada é removida e uma nova composição é gerada com uma PMU a menos.
\par
A partir do momento em que uma nova composição é gerada, o processo de análise se inicia novamente, avaliando o impacto da remoção de cada uma das PMUs que fazem parte desta nova composição. Este processo se repete de forma cíclica até que a composição de PMUs no sistema possua somente 3 PMU.
\par
O processo de análise do impacto da alocação das PMUs proposto é apresentado na imagem \ref{image:fluxograma_alocacao}

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Fluxograma do processo de análise de alocação das PMUs proposto}
    \includegraphics[width=9cm]{Diagrama_alocacao.drawio.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:fluxograma_alocacao}
\end{figure} 


\subsection{Processo de localização de faltas}

\par
O processo de aquisição e tratamento dos dados das PMUs, assim como, seu pré-processamento e caracterização afim de identificar a posição de uma falta no sistema segue o fluxograma proposto na figura \ref{image:fluxograma_sistema}.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Fluxograma}
    \includegraphics[width=6.5cm]{Diagrama_sistema.drawio.png}
    \par FONTE: O autor (2023)
    \label{image:fluxograma_sistema}
\end{figure} 

\par
O fluxograma começa com a geração de dados de PMUs através de simulação. Todas as simulações devem ser feitas sobre o mesmo sistema de referencia de forma que as características do sistema sejam mantidas entre as simulações. Para efetuar as simulações do sistema foi utilizado o software Anarede e Anatem e os resultados de cada simulação foram salvos em um arquivo de texto.

Uma vez que os dados estão disponíveis, todos os sinais são segmentados em janelas com tamanho fixo para serem analisadas pelo algoritmo de detecção de anomalias. Após a segmentação, cada uma das janelas que compõe o sinal são analisadas e aquelas janelas aonde uma anomalia é detectada são enviadas para a etapa de pré processamento do sinal. Isso é feito usando um algoritmo de detecção de anomalias que é capaz de separar o conjunto de dados em duas classes, aonde uma destas classes representam as anomalias do sinal. Para encontrar o ponto de separação ideal entre estas classes, um limiar de detecção foi previamente definido, que indica se o sistema esta operando em condições normais ou em condição de falta. Se as amostras analisadas indicarem que o sistema está operando em condições normais, novas amostras serão analisadas

O pré processamento dos dados da janela é feito com base nos parâmetros de média e desvio padrão da ultima janela normal. O objetivo do pré processamento de um sinal é preparar os dados de forma a garantir que eles estejam adequados para serem utilizados pelas etapas sub-sequentes do algoritmo proposto.

\par
O algoritmo de localização de falta implementado analisa os dados de PMUs de diversos pontos do sistema e tem como objetivo identificar a barra do sistema aonde esta ocorrendo a falta ou que esta conectada a linha aonde ocorreu a falta.

\par
Finalmente, as informações sobre a falha detectada, incluindo a localização e o tempo, são apresentadas ao operador para que ele possa tomar medidas para resolver a falha.

Este fluxograma ilustra como a solução de localização de faltas utilizando dados de PMUs funciona para detectar e localizar faltas no SEP, fornecendo informações precisas e em tempo real para o operador do sistema.

\par
Todas as etapas descritas neste fluxograma serão descritas em detalhes nos capítulos a seguir.


\subsection{Sistema de referencia} \label{section:IEEE_39_barras}

\par
Para efetuar os teste a validação do algoritmo proposto foi utilizado o sistema de referência padrão do \criarsigla*{IEEE}{\textit{Institute of Electrical and Electronics Engineers}} de 39 barras e 10 geradores.
\par
O sistema de 39 barras do IEEE, comumente conhecido como \textit{New England IEEE 39-Bus System}, é um sistema de teste amplamente utilizado na análise e pesquisa de SEPs, pois ele é uma representação simplificada de um SEP real e é usado como um benchmark para testar e comparar vários algoritmos de análise e controle de SEPs.
\par
O sistema de 39 barras foi desenvolvido pelo IEEE que também é parte do \criarsigla*{CDF}{\textit{IEEE Common Data Format}} e foi apresentado inicialmente no artigo publicado por \textcite{39bars_system} 
\par
O Sistema IEEE de 39 barras consiste em 39 barras, 54 ramos e 10 geradores. O sistema foi projetado para representar um SEP de tamanho moderado, com uma mistura de barras de transmissão e distribuição. O sistema possui vários geradores, que estão conectados a diferentes barras e são usados para fornecer energia ao sistema. O sistema também possuem diversas cargas e capacitores shunt que são utilizados para representar a demanda de potência ativa e reativa do sistema.
\par
O diagrama elétrico do sistema de 39 barras é apresentado na figura \ref{image:39bars_diagram} e todos os parâmetros deste sistema serão apresentados nos próximos capítulos deste trabalho.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Diagrama do sistema de 39 barras do IEEE}
    \includegraphics[width=16cm]{39Bars_diagram.png}
    FONTE: O autor (2023).
    \label{image:39bars_diagram}
\end{figure}  


\subsubsection{Dados de barra} \label{section:bar_data}
\par
A tabela \ref{table:39bars_bars} apresenta os dados de potência e tensão do sistema de referencia, aonde os dados apresentados estão na base de MVA. Note que o gerador 2 será considerado como o nó \textit{swing} e o gerador 1 representa um aglomerado de um grande número de geradores.

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Dados de barras do sistema de 39 barras do IEEE}
    \includegraphics[width=11cm]{39bars_bars.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{table:39bars_bars}
\end{table} 

\subsubsection{Dados de linha} \label{section:line_data}
\par
A tabela \ref{table:39bars_lines} apresenta os dados de linha do sistema de 39 barras do IEEE, aonde os dados apresentados estão na base de MVA a 60Hz.

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Dados de linha do sistema de 39 barras do IEEE}
    \includegraphics[width=7cm]{39bars_lines.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{table:39bars_lines}
\end{table} 

\subsubsection{Modelo dos geradores} \label{section:generator_data}
\par
O sistema de 39 barras do IEEE é composto por 10 geradores e todos eles serão representados por um modelo de 6º ordem estimado por \cite{39bars_parameters_anatem}. Os parâmetros estimados dos geradores serão apresentados nas tabelas \ref{table:39bars_generator_parameter_1} e \ref{table:39bars_generator_parameter_2} a seguir:

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Parâmetros dos geradores}
    \includegraphics[width=16cm]{39Bars_generator_parameters_1.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{table:39bars_generator_parameter_1}
\end{table} 

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Parâmetros estimados dos geradores}
    \includegraphics[width=7cm]{39Bars_generator_parameters_2.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{table:39bars_generator_parameter_2}
\end{table} 


\subsubsection{Modelo dos controladores} \label{section:controler_data}
\par
Todos os geradores do sistema são equipados com AVRs (\textit{Automatic Voltage Regulators}) e PSSs \textit{Power System Stabilizers}). Estes geradores utilizam o mesmo modelo de controlador se diferenciando apenas pelos seus correspondentes parâmetros de acordo com a especificação do sistema apresentada por \cite{39bars_system}

\subsubsection{Estabilizadores de sistema de energia (PSS)} \label{section:PSS_data}
\par
Cada gerador do sistema esta relacionado a um  PSS do tipo $\delta$ e $\omega$ com dois blocos de mudança de fase. O PSS utilizado na simulação deste sistema foi especificado por \cite{39bars_parameters_matlab} e são especificados  na tabela \ref{table:39bars_pss_parameters}.:

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Parâmetros dos PSS de cada gerador}
    \includegraphics[width=16cm]{39bars_pss_parameters.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{table:39bars_pss_parameters}
\end{table} 

\subsubsection{Modelo do regulador automático de tensão (AVR)} \label{section:AVR_data}
\par 
Todos os geradores do sistema são equipados com um AVR. Os parâmetros do AVR são definidos conforme apresentado na tabela \ref{table:39bars_avr_parameters} abaixo:

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Parâmetros dos AVR de cada gerador}
    \includegraphics[width=14cm]{39bars_avr_parameters.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{table:39bars_avr_parameters}
\end{table} 


\subsection{Simulação do sistema} \label{section:simulation}

\par
A simulação do sistema de referencia foi feita através dos softwares Anarede e Anatem apresentado nas sessões \ref{section:Anarede} e \ref{section:Anatem} respectivamente. Todas as simulações feitas utilizaram como base os arquivos de simulação provenientes da task force \textcite{task_force}.


Para efetuar as simulações dinâmicas do sistema através do Anatem é necessário fornecer ao software alguns arquivos de parametrização que serão utilizados para elaborar a dinâmica de simulação do sistema assim como informar ao simulador os parâmetros do sistema, sendo os principais arquivos envolvidos neste processo listados abaixo:

\begin{itemize}
    \item Arquivo PWF: Arquivo de texto que contem os dados das barras e linhas do sistema utilizado pelo software Anarede para calcular o fluxo de potência do sistema.
    \item Arquivo HIS: Arquivo de fluxo de potência convergido salvo como arquivo histórico (HIS) pelo programa Anarede;
    \item Arquivo BLT: Arquivo sugerido para definição dos modelos \textit{built-in} de máquina síncrona;
    \item Arquivo CDU: Arquivo sugerido para definição de modelos e topologias de Controladores Definidos pelo Usuário;
    \item Arquivo STB: Arquivo de texto principal do Anatem a partir do qual os demais arquivos serão associados e as dinâmicas da simulação são definidas. A execução do Anatem, tanto pela interface ou em modo batch será inicializada a partir deste arquivo.
\end{itemize}

\par
Conforme apresentado na lista acima, a execução das simulações da dinâmica do sistema através do Anatem dependem da geração de alguns arquivos através do Anarede. Para efetuar a simulação do sistema através do software Anarede, foi utilizando como entrada o arquivo PWF preenchido com os dados do sistema apresentados na sessões \ref{section:bar_data} e \ref{section:line_data}, obtendo como saída o arquivo HIS com os dados do fluxo de potência do sistema. Esta simulação foi efetuada somente uma vez devido ao fato de que o as informações do fluxo de potência do sistema são estáticas uma vez que as características do sistema serão sempre as mesmas. 

\par
Após a geração do arquivo HIS, foi feito o preenchimento do arquivo BLT com os dados apresentados na seção \ref{section:generator_data} e do arquivo CDU com os dados apresentados nas sessões \ref{section:controler_data}, \ref{section:PSS_data} e \ref{section:AVR_data}.

\par
Todos os arquivos citados acima e a etapa da simulação na qual cada um é utilizado é apresentado pela figura \ref{image:files_anatem}

\begin{table} [!ht]
    \centering
    \caption{Associação de arquivos no Programa Anatem}
    \includegraphics[width=16cm]{Fluxo_anarede.png}
    \par FONTE: \textcite{ANATEM_article}.
    \label{image:files_anatem}
\end{table} 

\par
Levando em conta que a manipulação do arquivo STB, que contem as informação a respeito de como a simulação será feita, deve ser feita de forma manual, foi necessário efetuar a implementação de um script em Python capaz de manipular os dados presentes no arquivo STB, assim como, efetuar a chamada do interpretador do Anatem de forma automatizada para que fosse possível gerar uma grande quantidade de dados para o desenvolvimento do validação do algoritmo proposto.

\par
A implementação deste script de manipulação foi feita com base nas informações disponíveis na documentação oficial do Anatem que informam como o arquivo STB deve ser composto, qual é a estrutura de dados esperada e quais são as tags que podem ser utilizadas para execução das simulações.

\par
Dentro do arquivo STB foram pré definido um conjunto de parâmetros fixos e outro conjunto de parâmetros variáveis para cada simulação executada. O detalhamento dos parâmetros de simulação utilizados serão apresentados abaixo:

\begin{itemize}
    \item Todas as simulações foram feitas utilizando um tempo máximo de simulação 60 segundos;
    \item O passo de integração utilizado foi de 0.016 segundos (60Hz);
    \item Foi utilizado como dado de saída somente o valor do módulo da tensão das barras, em pu;
    \item O valor das cargas dentro de uma mesma simulação variam, seguindo uma distribuições uniforme, dentro de uma janela de 5\% em relação ao seu valor nominal;
    \item Entre diferentes simulações foi realizada a variação da carga do sistema entre -50\% até 50\% da carga nominal, com o objetivo de atribuir ao processo de simulação a característica de sazonalidade de um SEP real.
    \item Foram utilizados 2 tipos de faltas nas simulações, sendo elas:
    \begin{itemize}
        \item Curto-circuito (trifásico) com impedância configurável em barra CA;
        \item Curto-circuito em linha CA com impedância configurável.
    \end{itemize}
    \item Não foram efetuadas simulações de curto-circuito de linha nas linhas 2-30, 25-37, 29-39, 22-35, 23-36, 19-33, 20-34, 19-20, 10-32, 12-13, 11-12 e 6-31 uma vez que estão linhas são transformadores; 
    \item O tempo de duração de cada falta varia, seguindo uma distribuições uniforme, com valores entre 0.02 e 0.05 segundos;
    \item O tempo de inicio de uma falta foi definido de forma aleatória, seguindo uma distribuições uniforme, com valores entre 0 e 45 segundos;
    \item Quando o tipo de falta simulada é do tipo 'Curto-circuito em linha CA', a posição da linha aonde a falta irá ocorrer foi escolhida de forma aleatório, seguindo uma distribuições uniforme, com valores entre 0 e 100 porcento do comprimento total da linha;
    \item O valor da impedância da falta foi escolhida de forma aleatória, seguindo uma distribuições uniforme, aonde o valor da componente real e imaginaria da impedância variando entre 0.05 e 2;
    \item Entre diferentes simulações, a falta poderá ser removida por meio da abertura da linha ou através da extinção da falta (simulando a ocorrência de um evento temporário)
\end{itemize}

\par
Ao termino de cada simulação feita através do Anatem foi gerado um arquivo com os resultados da simulação e alguns arquivos de log que podem ser utilizados para depurar o processo de simulação caso ocorra algum erro. Os arquivos de saída do Anatem estão listados abaixo:

\begin{itemize}
    \item Arquivo PLT: Arquivo de plotagem com os resultados das grandezas monitoradas no domínio do tempo;
    \item Arquivo LOG: Arquivo de relatório com descrição dos eventos da simulação;
    \item Arquivo OUT: arquivo de relatório com críticas de dados, identificação de avisos, erros, eventos e estatísticas da simulação.
\end{itemize}

\par
A figura \ref{image:anatem_results} apresenta o valor do módulo da tensão na barra 3 do sistema resultantes de 2 simulações e efetuadas no Anatem, aonde, a figura (a) apresenta o resultado de uma simulação feita com uma falta de curto circuito na barra 18 ocorrendo aos 12 segundos e a figura (b) apresenta o resultado de uma simulação feita com uma falta de curto circuito de linha ocorrendo entre as barras 1 e 2 aos 17 segundos.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{(a) Módulo da tensão na barra 3 em uma simulação aonde esta ocorrendo um curto circuito na barra 18 aos 12 segundos \\ (b) Módulo da tensão na barra 3 em uma simulação aonde esta ocorrendo um curto circuito entre as barras 1 e 2 aos 17 segundos}
    \begin{subfigure}[a]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Event_Bar3_voltage.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Event2_Bar3_voltage.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:anatem_results}
\end{figure} 

\par
Para complementar os resultados das simulações apresentados na figura \ref{image:anatem_results}, a figura \ref{image:anatem_results_allbars} apresenta o módulo de tensão em todas as barras do sistema dentro de uma janela de 1 segundo ao redor do momento em que a falta de curto circuito entre as barras 17 e 18 ocorre. 

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Módulo da tensão em todas as barras do sistema no momento em que a falta de curto-circuito ocorre entre as barras 17 e 18}
    \includegraphics[width=12cm]{Event_all_voltage.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:anatem_results_allbars}
\end{figure} 

\subsection{Coleta de dados das PMUs}
\par
Para as configurações de simulação apresentadas na seção \ref{section:simulation},  foram feitas 422 simulações de 60 segundos com o sistema operando em algum tipo de condição de falta, sendo 211 simulações para faltas de curto-circuito nas barras do sistema e 211 simulações para faltas de curto-circuito nas linhas totalizando 422 horas de dados simulados.

\subsection{Detecção de anomalias} \label{section:fault_detection}
\par

Após a etapa de coleta dos dados, os sinais são segmentados em janelas de 16.6 segundos (1000 amostras), e individualmente cada uma destas janelas passa pelo processo responsável por identificar a condição operativa do sistema dentro daquele intervalo de tempo cujo principal objeto neste processo é informar ao algoritmo se o sistema esta operando em condição de falta.
\par
O processo de identificação da condição de operação do sistema foi feita por meio de um do algoritmo SVM, apresentado na seção \ref{section:SVM_anomaly}, utilizando-se a implementação do algoritmo disponível na biblioteca \textit{Scikit learning}.

\par
Para efetuar a classificação do sinal através do algoritmo \textit{One-Class SVM}, foram utilizados vetores de dados que representam o módulo da tensão em cada barra do sistema. Como o algoritmo de classificação utilizado é não supervisionado, o mesmo irá atuar como um algoritmo de clusterização, não necessitando uma etapa de treinamento prévia.

 A figura \ref{image:voltage_profile} apresenta de forma gráfica o módulo da tensão da barra 3 em dois instantes diferentes de tempo, sendo a figura (a) a representação de um intervalo de tempo no qual o sistema esta operando em condições normais e a figura  (b) representa um intervalo de tempo no qual uma anomalia foi encontrada no módulo de tensão da barra.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{(a) Janela de tempo classificada como normal  \\ (b) Janela aonde uma anomalia foi encontrada no módulo da tensão}
    \begin{subfigure}[a]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/Event2_Bar3_voltage.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/normal_voltage.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:voltage_profile}
\end{figure} 

\par
Levando em conta que o problema de detecção de falta abordado para a aplicação proposta pode ser considerado como um problema de classificação binário foi utilizada a curva ROC e o índice AUC para avaliar sua performance.


\subsection{Pré processamento do sinal}
\par
Antes do módulo da tensão obtido por meio das PMUs ser utilizado pelo algoritmo de localização de faltas ele deve ser pré processamento com o objetivo de realçar as amostras do sinal obtido em um momento de falta, assim como, padronizar os dados obtidos de diferentes pontos do sistema. O objetivo principal desta etapa de pré-processamento é preparar o sinal de forma que possa ser usado com eficiência e precisão pelo algoritmo de localização de falta.

\par
Para efetuar a padronização dos sinais obtidos de diferentes pontos do sistema foi efetuado o calculo da média e do desvio padrão do módulo da tensão obtido em cada uma das barras do sistema. 

O calculo destes parâmetros de padronização são feitos a partir dos dados relacionados da ultima janela de tempo que foi classificada como normal para uma dada barra do sistema. O calculo da média e do desvio padrão do sinal é apresentado pela equação \ref{equation:mean} e \ref{equation:std_deviation}

\begin{equation}
    \label{equation:mean}
    \mu_b = \frac{\sum_{0}^{n}X_n}{N} 
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{equation:std_deviation}
    \sigma_b = \sqrt{\frac{\sum_{0}^{n}\left | X_n-\mu  \right |}{N}}
\end{equation}

\par
Aonde $\mu_b$ e $\sigma_b$ são a média e o desvio padrão, respectivamente, do módulo da tensão de uma única barra do sistema operando em condições normais e $X_n$ representa as amostras do módulo de tensão obtido desta barra.

\par
Utilizando os parâmetros calculados com base na ultima janela de tempo obtida para cada uma das barras do sistema, as janelas na qual uma anomalia foi detectada é padronizada utilizando o parâmetro calculado. A padronização dos sinais foi feita através da equação \ref{equation:stardatization}.

\begin{equation}
    \label{equation:stardatization}
    X_{norm} = \frac{\left | x_n-\mu_b \right | }{\sigma_b}
\end{equation}

\par
Aonde $\mu_b$ e $\sigma_b$ são a média e o desvio padrão, respectivamente, do módulo da tensão de uma única barra do sistema operando em condições normais e $x_f$ representa as amostras do módulo de tensão obtidas através das simulações do sistema operando em condição de falta.

\par
A figura \ref{image:normalization_results} exibe o resultado do pré processamento do sinal do módulo da tensão obtido da barra 3 no momento em que uma falta esta ocorrendo instante T=10 segundos. A figura (a) representa o sinal bruto obtido pela PMU e a figura (b) é o sinal pré processado. Nesta figura é possível observar que todo os dados obtidos após a ocorrência do evento estão bem próximos de 0 e a amostras referente ao evento em si possuem um destaque significativo dentro do sinal como um todo.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{(a) Módulo da tensão na barra 3  \\ (b) Módulo da tensão na barra 3 após etapa de pré processamento}
    \begin{subfigure}[a]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{data_segmented.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{data_processed.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:normalization_results}
\end{figure} 

\subsection{Localização de falta} \label{section:fault_location}
\par
Uma vez que é identificada a presença de uma falta no sistema, o algoritmo de localização de falta é acionado para indicar em qual barra do sistema esta ocorrendo a falta. Para efetuar a implementação do método de localização de falta proposto foi utilizado como base o algoritmo de aprendizado de maquina SVM.
\par
Para efetuar o treinamento do algoritmo SVM foram segmentadas as amostras pré processadas do módulo da tensão, obtida das barras do sistema em um mesmo instante de tempo no momento, que foram classificadas pelo algoritmo de detecção de anomalias como uma amostra anômala. O número de amostras do vetor que representam o esta atual do sistema é igual ao número de PMUs que esta instalada no sistema. Para a validação inicial do algoritmo de localização de faltas foi considerado que todas as barras do sistema possuíam uma PMU, sendo assim, o vetor de amostras utilizado no processo de treinamento do algoritmo é de 39 amostras conforme apresentado na figura \ref{image:fault_segment}.


\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Módulo de tensão pré processado de todas as barras do sistema no momento em que um curto circuito ocorre na na barra 18}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagens/Event_bar18_segment.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:fault_segment}
\end{figure} 

\par
A figura \ref{image:fault_segment} representa módulo de tensão pré processado de todas as barras do sistema no exato instante de tempo em que um curto circuito ocorre na barra 18 do sistema.
\par
Cada um dos vetores de amostras obtidos foram devidamente categorizado, aonde a classe a qual um vetor pertence está relacionada a barra do sistema onde a falta esta ocorrendo. 
\par
Após categorizar todos os conjuntos de amostras é efetuada a separação destes em dois sub-conjuntos, aonde um dos sub-conjuntos foi utilizado para efetuar o treinamento do algoritmo e o outro sub-conjunto foi utilizando na etapa de validação do modelo obtido. O processo de seleção dos vetores de amostra que fariam parte de cada sub-conjuntos foi feito de forma aleatória, utilizando uma proporção aonde 80\% dos vetores foram utilizados para treinamento do algoritmo e 20\% foi utilizado na etapa de validação do modelo.
\par
Conforme foi apresentado na seção \ref{section:SVM}, o algoritmo SVM pode ser implementado utilizando diferentes tipos de \textit{kernels} o que atribui ao algoritmo a capacidade de resolver problemas linearmente separáveis, através do uso de um \textit{kernel} linear, ou problemas não linearmente separáveis através do uso de \textit{kernels} como função de base radial, do ingles \criarsigla*{RBF}{\textit{Radial basis function}} ou Polinomial. Para escolher o melhor tipo de kernel para o conjunto de dados utilizados, foram feitos testes de validação para cada um dos tipos de \textit{kernel} disponível dentro da biblioteca \textit{Scikit learning} e foi constatado que em termos de precisão a diferença no resultado final era baixa, porem, em termos de tempo de execução o processo de classificação do SVM utilizando \textit{kernel} linear foi em torno de 30\% menor do que os outros \textit{kernels}, e por este motivo a implementação do método proposto foi feita utilizando o SVM com \textit{kernel} linear.
\par
No que diz respeito aos hiper parâmetros utilizados para geração do modelo, somente o formato da função de decisão utilizada pelo algoritmo foi alterada para 'OVO' em relação aos valores padrões disponibilizados pela biblioteca textit{Scikit learning}. A função de decisão 'OVO' possibilita que o algoritmo seja capaz de criar classes individuais para cada conjunto de dados, aonde a comparação entre as classes é feita 1 vs 1, ao invés de 1 vs resto que é o valor padrão utilizado pela biblioteca
\par
Afim de validar a performa do modelo de classificação treinado foi utilizado o método comumente conhecido como 6-\textit{folds}. O método de validação 6-\textit{folds} é uma técnica de validação cruzada específica, onde os dados são divididos em 6 conjuntos ou "folds". O algoritmo é treinado usando 4 desses conjuntos e testado usando o conjunto restante. Esse processo é repetido 5 vezes, cada vez usando um conjunto diferente como conjunto de teste. A precisão média é então calculada a partir dos resultados dos testes. 
\par
O calculo a média dos resultados obtidos para cada etapa da validação cruzada foi feito através do calculo do \textit{F1 score}. O \textit{F1 score} pode ser interpretado como o calculo da media harmonica e de forma bastante simples, ela é uma maneira de visualizarmos as métricas \textit{Precision} e \textit{Recall} juntas, aonde a métrica \textit{Precision} é dada pelas previsões positivas corretas em relação às previsões positivas totais e a métrica \textit{Recall} é dada pelas previsões positivas corretas em relação ao total de positivos reais. O calculo do \textit{F1 score} é apresentado pela equação \ref{equation:f1_score}


\begin{equation}
    \label{equation:f1_score}
    F1_{Score} = 2 x \frac{Precision * Recall}{Precision + Recall}
\end{equation}

\par
O objetivo desta técnica é garantir que o modelo desenvolvido esteja generalizando bem para novos dados. Ao utilizar diferentes conjuntos de dados para testar, é possível avaliar como o modelo se comporta em diferentes situações e minimizar o viés de dados.